{"title": "Hỏi đáp: Dinh dưỡng cho bé 2 tháng 16 ngày tuổi khi sinh bị suy dinh dưỡng", "question": "Thưa bác sĩ. Con em được 2 tháng 16 ngày tuổi được 4.7kg, lúc sinh bé thai được 39 tuần nhưng do bị vô ối nên bé sinh mổ ra chỉ 2.1kg. Xin hỏi cân nặng như vậy đã đạt chưa?Bé bú mẹ hoàn toàn, hiện tại ban ngày cách 1.5~2 tiếng là bé bú, mỗi lần bú 1 bên và đổi bên ở lần kế tiếp, mỗi lần khoảng 60ml (vì em có vắt ra nên nhắm khoảng được bấy nhiêu sữa), bé ngủ khoảng 8 tiếng vào ban ngày, và buổi tối sau khi ngủ thì mỗi 3~4 tiếng thì em cho bé bú (2~3 cữ/ tối). Cho em hỏi lượng sữa cho bé bú như vậy có đủ chưa? Có cần đánh thức bé dậy vào ban đêm để bú? Hiện bé đi tiểu 7-8 lần/ngày (nước tiểu có khi trong, có khi vàng nhạt) đi tiêu 3, 4 lần/ngày (phân có hột hột màu vàng tươi, có khi hơi cam tí) Hiện mỗi ngày em đều cho bé uống 1 giọt vitamin D, như vậy bé phải uống vitamin D đến khi nào thì phải ngưng? Bé có thể uống trực tiếp canxi ống không? Đã uống canxi thì có cần uống vitamin D nữa không? ( Canxi dạng ống 10ml cho em uống) Hiện em vẫn uống mỗi ngày 1 ống canxi và 1 viên sắt, như vậy có đúng không? Xin cảm ơn bác sĩ nhiều lắm.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên tập theo dõi sự phát triển cân nặng và chiều cao của trẻ dựa vào biểu đồ có trong sổ Sức khỏe trẻ em. Hàng tháng, bạn nên đưa bé ra Trạm y tế hoặc Phòng khám trẻ em để được cân đo, vẽ biểu đồ tăng trưởng. Bạn có thể hỏi nhân viên y tế cách xem biểu đồ để biết con mình bình thường hay dư cân, suy dinh dưỡng. Việc theo dõi này nên được làm liên tục đến 5 tuổi nên bạn không thể mỗi tháng mỗi gửi thư đến diễn đàn để hỏi được. ,Bé lên cân tốt nhưng cân nặng hiện tại của bé chưa bắt kịp bé bình thường, bạn nên tiếp tục cho bé bú đêm. Đồng thời, bạn nên tăng cường dinh dưỡng trong chế độ ăn của mẹ để tăng chất lượng sữa mẹ, đặc biệt là chất đạm. Bé nên được uống mỗi ngày 400 UI vitamin D cho đến khi bé uống được 1 lít sữa công thức mỗi ngày hoặc đến 2 tuổi. Bạn nên đưa bé đi khám định kỳ để bác sĩ kê toa bổ sung canxi phù hợp. Bạn có thể bổ sung canxi và sắt nhưng nên uống canxi buổi sáng và sắt buổi trưa hoặc chiều, uống nhiều nước và bổ sung nhiều chất xơ vì 2 thuốc này dễ làm táo bón.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dinh-duong-cho-be-2-thang-16-ngay-tuoi-khi-sinh-bi-suy-dinh-duong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thở mạnh", "question": "Em chào bác sĩ. Em sinh bé mới được 10 ngày tuổi. Bé thở rất mạnh và em thấy lòng ngực bé hóp vô khi thở và bé hay bị nức cục thấy bé nức cục em rất sợ vậy có bị sao không?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ chẩn đoán và điều trị chính xác.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tho-manh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chàm sữa dùng kem giữ ẩm", "question": "Bé nhà em 3 tháng tuổi bị chàm sữa ở 2 bên má. Bác sĩ nhi đồng 2 có cho kem dưỡng da ceradan về bôi nhưng cũng không đỡ, sau đó em có hỏi 1 bác sĩ khác thì được cho kem dexeryl của Pháp về bôi. Do em không biết trong loại kem này có chứa thành phần corticod không ạ, em mua về thì thấy thành phần là: vaseline (8gram), paraffine liquide (2gram), glycerol (15gram), acide strearique, polydimethylcyclosiloxane, parahydroxybenzoate (E216). Kem này có thể sử dụng hàng ngày không ạ, có ảnh hưởng đến việc chích ngừa của bé không ạ?Còn một vấn đề nữa là em có lỡ tay pha sai công thức sữa ngoài cho bé uống (1 muỗng: 30ml, em pha thành 1 muỗng 20ml. Pha 130 ml thàng 6,5 muỗng ạ) chỉ có 1 lần vào hôm qua thôi ạ như thế có ảnh hưởng gì không ạ, bé bú sữa mẹ chủ yếu chỉ uống thêm 1 bình NAN HA chống dị ứng/ ngày thôi ạ. Bé trai cân nặng 7kg, dài 62 cm. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé bị chàm sữa thì bạn nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn và mẹ nên thử kiêng các thực phẩm liên quan đến protein của bò (sữa bột, thịt bò…). Nếu mẹ kiêng 2 tuần mà bé không đỡ thì không cần kiêng nữa. Sữa công thức HA không phải để chống dị ứng mà dành cho các bé bị dị ứng sữa bò dạng nhẹ, có nghĩa là không có tác dụng trị dị ứng. Không uống sữa công thức mà bú sữa mẹ hoàn toàn là tốt nhất. Nếu chỉ pha sữa sai 1 cữ thì không sao. Bé bị bệnh chàm sữa cần được dưỡng ẩm da hàng ngày, bệnh thường tái phát nhiều đợt, sau một thời gian sẽ tự khỏi bệnh. Bạn có thể đưa bé đi khám chuyên khoa da liễu nếu bôi kem đã được kê toa mà không giảm. Kem này không chứa corticoid, không ảnh hưởng đến việc tiêm ngừa. Tuy nhiên, nếu bé đang bị đợt chàm cấp nặng thì nên tạm hoãn tiêm ngừa vì lúc đó phản ứng dị ứng của cơ thể đang rất mạnh. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-sua-dung-kem-giu-am/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tư vấn sức khỏe của bé gái", "question": "Chào bác sĩ! Em vừa sinh 1 bé gái đầu lòng, nặng 3 kg tới nay bé được 17 ngày tuổi. Trong thời gian mang thai ở tuần 22 thì kết quả siêu âm thai của em phát hiện bé bất sản thận (P). Ngày thứ 4 sau sinh bé vợ chồng em có đưa bé qua bệnh viện Nhi Đồng 1 để khám lại theo yêu cầu của bác sĩ kết quả như sau: Không tìm thầy Thận (P), thận (T) to nhẹ bù trừ không ứ nước, TC 2 sừng không thấy ứ dịch trong lòng, cấu trúc dạng nâng vùng tiểu khung (P) nghi di tích niệu quản (P). Xin Bác sĩ giải đáp giúp em: – Trường hợp bé chỉ có 1 thận (T) em cho bé uống vitamin D có ảnh hưởng gì tới thận của bé hay không? Trường hợp TC 2 sừng có ảnh hưởng gì tới cuộc sống của bé sau này? giờ em phải làm những gì? Em thật sự rất hoang mang, mong sớm nhận được hồi âm của bác sĩ. Em cảm ơn.", "answer": "Chào em,,Em bé có thể uống 400 UI vitamin D mỗi ngày. Em nên đưa bé đi khám chuyên khoa thận ở bệnh viện Nhi đồng để được theo dõi định kỳ. Tử cung 2 sừng có nghĩa là tử cung có vách ngăn ở giữa, sẽ khó có thai hơn tử cung bình thường nhưng vẫn có thể có thai tự nhiên.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tu-van-suc-khoe-cua-be-gai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 1 tháng 20 ngày không đi cầu", "question": "Em chào bác sĩ! Bé nhà em nay được 1 tháng 20 ngày 4k6, khi sanh được 2k8, sanh mổ, bú sữa mẹ có dặm thêm sữa friso gold, vì sữa mẹ rất ít. Bé nhà em đã 2 hôm nay chưa đi cầu, bé có xì hơi nhiều lần có đôi khi xì hơi kèm theo tí phân và có mùi, lúc trước cũng vây ạ. Mấy ngày trước bé đi cầu ngày 2-3 lần. Bác cho em hỏi có cách nào cho bé đi cầu đều lại không ạ, mấy hôm nay em bị cảm, cũng cảm thấy cơ thể bị nóng, có thể nào vì vậy mà bé khó đi cầu không ạ? Em xin cảm ơn! ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn thì bé sẽ dễ đi cầu hơn. Bạn chỉ cần ăn uống đầy đủ, mỗi bữa ít nhất 2 chén cơm, mỗi ngày ít nhất 2 ly sữa “bà bầu”, cho bú mẹ thật nhiều lần trong ngày, vắt hết sữa trong vú ra sau khi cho bú thì sữa mẹ sẽ đủ cho bé bú. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-1-thang-20-ngay-khong-di-cau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cách vệ sinh bộ phận sinh dục bé trai", "question": "Kính gửi bác sĩ. Bé trai hiện tại gần 5 tháng tuổi. Trước đây bé bị hẹp bao quy đầu, và nong bao quy đầu từ lúc 1 tháng tuổi. và đó đến nay hằng ngày chồng tôi kêu vệ sinh cho bé sau mỗi lần tiểu bằng cách dùng bông gòn thấm nước muối sinh lý vắt khô chùi sạch nước tiểu sót đầu dương vật, ngay chổ lổ tiểu bé và xung quanh có cặn trắng (nếu có). Tôi không biết dùng nước muối sinh lý như vậy và sau đó không lau lại bằng nước thường thì có sao không? Vệ sinh cho bé nam nhiều quá, có mất cân bằng nồng độ PH như ở bé gái hay không? Thêm nữa bác sĩ cho tôi hỏi, trước giờ tôi không để ý lỗ tiểu của bé, gần đây phát hiện ra lỗ tiểu nhìn thấy chỉ 1/2 miệng tiểu. chứ lổ tiểu không rộng hoàn toàn hết như miệng tiểu. Như vậy có bình thường hay không? Em xin chân thành cảm ơn. ", "answer": "Chào bạn,,Bạn chỉ cần dùng bông gòn thấm nước sạch vệ sinh cho bé là được rồi, không cần dùng nước muối sinh lý. Khi nào đưa bé đi tiêm ngừa, bạn nên nhờ bác sĩ xem lỗ tiểu của bé để tư vấn cho chính xác. Tôi không nhìn thấy trực tiếp nên không thể trả lời.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cach-ve-sinh-bo-phan-sinh-duc-be-trai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa viêm màng não mô cầu", "question": "Kính chào bác sĩ. Bé nhà em được 27 tháng tuổi, em muốn cho bé đi tiêm mũi viêm màng não mô cầu nhưng hiện tại trung tâm y tế dự phòng nơi em ở không có thuốc A-C mà chỉ có thuốc viêm màng não mô cầu B-C, họ bảo tiêm 2 mũi B-C. Bác sĩ tư vấn dùm em thuốc AC và BC khác nhau như thế nào, có nên cho cháu tiêm thuốc BC không và sau 3 năm cháu tiêm nhắc lại là thuốc AC hay BC ạ? Em cảm ơn bác sĩ rất nhiều, chúc bác sĩ sức khỏe, công tác tốt.", "answer": "Chào bạn,,Bệnh nhiễm trùng huyết hoặc viêm màng não do vi trùng não mô cầu có thể do vi trùng thuộc type A, type B, hoặc type C gây ra. Vắc-xin ngừa viêm não mô cầu A-C giúp phòng ngừa được bệnh não mô cầu do type A và type C, do Pháp sản xuất. Vắc-xin ngừa viêm não mô cầu B-C giúp phòng ngừa được bệnh não mô cầu do type B và C, do Cu Ba sản xuất. Bạn có thể cho bé chích cả 2 loại vắc-xin. Lịch tiêm nhắc phụ thuộc loại vắc-xin bạn chọn lựa. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-viem-mang-nao-mo-cau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ không ngủ sâu", "question": "Xin chào bác sĩ. Con gái của em nay được 2 tháng tuổi. Lúc mới sinh bé ngủ ngon và đủ. Sau gần 1 tháng thì bé ngủ ít và vặn mình khi ngủ. Em đi hỏi bác sĩ thì được hướng dẫn nhỏ thêm thuốc vì bị thiếu vitamin D (do mùa mưa nên ít tắm nắng cho bé). Sau đó thì bé ngủ được hơn, ít vặn mình. Nhưng khoảng 15 ngày gần đây thì bé nhà em lại rất ít ngủ, mặc dù bé buồn ngủ, ngáp nhiều, bú mẹ xong thì ngủ được khoảng 15 phút đến 30 phút thì lại dậy, có lúc bồng dỗ vẫn không chịu ngủ kể cả ngày lẫn đêm. Lúc bé ngủ rất hay trằn trọc cựa quậy tay chân và rên. Vậy bác sĩ có thể cho em lời khuyên được không? Có cần đưa bé đi khám viện không ạ  Vì nhà xa viện và bé còn nhỏ nên em chưa đưa bé đi khám. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn vào trang web của Bệnh viện Từ Dũ để có thêm thông tin về giấc ngủ trẻ nhỏ.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-khong-ngu-sau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa 5in1", "question": "Xin chào bác sĩ, nhờ bác tư vấn về mũi tiêm 5in1 dịch vụ khác mũi thường như thế nào, có hoàn toàn yên tâm không xảy ra bất trắc đáng tiếc không ạ? Xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bất kỳ thuốc nào đưa vào cơ thể cũng có thể gây phản ứng phản vệ, dị ứng, không riêng gì vắc-xin. Vắc-xin nào cũng có thể gây chết người nếu phản ứng sốc phản vệ quá nặng. Nhưng khả năng gây sốc phản vệ thấp hơn rất nhiều so với khả năng mắc bệnh nếu không tiêm ngừa. Vắc-xin Quinvaxem (miễn phí) và vắc-xin Pentaxim (dịch vụ) khác nhau ở thành phần ho gà. Quinvaxem có thành phần ho gà toàn tế bào, tạo miễn dịch mạnh hơn nhưng có tác dụng phụ nhiều hơn. Vắc-xin Pentaxim tạo miễn dịch yếu hơn nhưng tác dụng phụ ít hơn. Ngoài ra, Quinvaxem không có thành phần bại liệt còn Pentaxim có thành phần bại liệt nhưng không có thành phần viêm gan siêu vi B như Quinvaxem. Vì vậy, nếu tiêm Quinvaxem thì phải uống thêm văc-xin ngừa bại liệt còn tiêm Pentaxim thì phải tiêm thêm vắc-xin ngừa viêm gan siêu vi B.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-5in1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Gồng mình nhiều", "question": "Xin chào bác sĩ. Em 21 tuổi và hiện tại đang có 1 trai được 39 ngày tuổi và bé cứ gồng đỏ người khi bú và những lúc bé ngủ. Bé bú mẹ hoàn toàn, đi khám thì bác sĩ nói là bé bị trào ngược thực quản và hiện tại đang uống phophalugel, motilium và nexium. 2 ngày nay tình trạng gồng mình khi bú rất nhiều khiến bé bú không được tốt. Gia đình em rất lo rất mong phản hồi của bác sĩ. Em chân thành cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé bú mẹ hoàn toàn cần uống thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày và phơi nắng sáng ít nhất 20 phút. Bạn có thể cho bé uống thêm ½ ống calcium corbiere 5 ml mỗi ngày (có thể chia ra làm 2 lần, sáng và trưa, mỗi lần ¼ ống). Nếu sau 1 tuần mà bé không đỡ thì cần đưa bé đến khám chuyên khoa nhi, siêu âm bụng để xem có trào ngược thật sự hay bị bệnh gì khác. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/gong-minh-nhieu/"}
